[召集行路撚]你今日行咗未呀

許多人覺得，「運動」很難，沒時間沒場地沒友伴都是原因。如何才能挑動懶惰了的運動神經？何妨由簡單的行路開始？步行容易融入日常生活，活躍成習慣，體能漸漸提升，便能跨過「做運動」的生理與心理門檻。一般文職人士如你我，每天大約只走3,000至4,000步，如何才能達標至每天8,000至10,000步？

許多人都覺得自己不喜歡做運動，香港浸會大學體育學系副教授雷雄德有一個較為深入的觀察：「許多人對運動抗拒，其實是對競技類運動抗拒，例如打羽毛球會覺得自己不懂得拿球拍。但這不是一個令你不健康的藉口。」他認為，所謂「運動」有兩種理解，有勝負、有規矩的是Sports，具有競技性質，例如球類運動等；另一種是Exercise，不是比賽，而是透過大組肌肉的活動，產生足夠的能量消耗，目的是把日常積存過多的能量用掉，以免變為脂肪。上健身房、緩步跑甚或打球不鬥波只搓波都是。所以，如此理解之下，行路當然也是「運動」。「步行更是好好的exercise，因為有使用身體的大組肌肉來活動，便會健康。」

文職每天只行3,000步
步行是與生俱來的本能，不過現代化的生活模式，令人們的步行量大為減少，估計一般文職人士，每天可能只有3,000至4,000步。現時國際醫學界建議每天應有8,000至10,000步的活動量，如此大約相等於進行30至45分鐘的康體活動，可消耗大約150至200kcal。

究竟，步行是一種怎樣的運動？許多人只把「運動」等同消脂減肥，中國香港體適能總會行政總監黃永森指，其實運動可以包含多種元素：

有氧運動：持續重複的動作，如跑步、踏單車等。它與代謝系統、心血管系統、呼吸系統效益有關；

阻力訓練：即所謂的「練大隻」，針對肌肉、骨骼的生長；

柔軟度：即伸展運動，針對肌肉系統的訓練；

神經肌肉運動：與平衡力、協調能力、身體的反應與敏捷度、體姿控制有關，可影響日常生活功能與運動表現。

行四十五分鐘消耗400kcal
黃永森解釋，步行是重複的動作，所以屬於帶氧運動。根據美國運動醫學學院（ACSM）的指引，步行運動可以分為漫步、健步、急步與競步四個強度，競步性質屬於競賽運動，而漫步則是超低至低強度的日常「散步」。所以，若要達到鍛鍊身體的效果，一般都建議運動強度，起碼要達到中等以上：

健步：達到最高運動心跳率（220-年齡）的50至76%；

急步：需超過最高運動心跳率的64%。

讓步行更有效
要透過步行改善健康，先有量，再講究質。每天應該有幾多步才有效？

黃永森表示，有關每天步數的建議，其實是換算自運動量（exercise volume）指引。據2010年世界衞生組織發表健康運動量建議，成年人每周應累積有150分鐘中等強度運動量，以帶氧運動為主，至於阻力運動，應每周有三至四次、針對八至十組主要肌肉的鍛鍊。

150分鐘中等強度運動，若換算為能量消耗，即是每星期最少要額外消耗1,000kcal，即平均每天150kcal，「要消耗150kcal，即大約步行5,400至7,900步。」黃永森續稱，這5,000至8,000步是額外累積的「里數」，需要刻意安排去多走出來。「一般上班成年人，每天只3,000多步的話，刻意多走5,400步，便夠8,000步了。」

雷雄德指，最初健康建議每天一萬步，其實是日本於上世紀七十年代開始推廣的健康概念，而數步器也是由日本人發明。一般而言，步行一萬步約需75至90分鐘，相當耗時，「慢慢發現一萬步很難做到，便建議不如調節至八千步。沒有八千，何來一萬？」

急步行增加運動量
雷雄德認為，若有時間，行夠一萬步自是理想，但若想省時而維持步行效率，便要從步行的「質」入手，增加運動量，「時間不多，可能要行快點」。他表示，正確的健身步行，一般步幅略大於自由散步，上身要保持正直、兩臂前後擺動，呼吸自然、注意力集中便可。要健康急步行，要注意這些方法：

· 步幅要大，例如身高170cm的人，步間距需不少於一米，以「大踏步」方式步行，增加雙腿擺動幅度，能夠提升血流量和速度，加快心臟泵血到雙腿，促進全身血液運行。

· 雙臂前後擺動，配合急步行的姿勢。

· 當步行速度開始較日常步行為快的時候，身體需略向前傾，眼睛向前望，腹部微微收緊，保持背部挺直。

· 急步行宜穿著舒適的運動鞋，或步行用皮鞋。

· 注意心跳與呼吸的變化，每分鐘宜維持110至130左右，呼吸可以靠腹部收縮作為輔助。

運動是良藥
除了作為一般健康生活習慣，步行也可以成為病人康復後的恆常訓練。三年前，香港復康會在沙田區組織「優質健步班」，相約逢星期三早上，一起步行個半小時，小組相當受歡迎，現已累積逾六十位病者，而每課起碼有三、四十位病人出席，氣溫舒適時會在沙田運動場練習，最近天氣炎熱便移師有冷氣的室內運動場。

說是優質健步，皆因不只是普通步行，在開班之初，義務運動教練替他們設計了結合不同動作的「加強版」，提手、抱膝、急步行、橫行、直線行… 增加步行的難度，運動量也相應提高。患上糖尿病的蕭女士反應最直率：「其實我不鍾意運動，但發現運動後血糖真的低了一點，血壓又低了一點，體會到好處。醫生講我都當佢冇到，現在不用跟醫生駁，自己啞了。」現年五十五歲的她，患上糖尿病逾五年，最初只用半粒藥，其後藥量一直加，現在血壓、糖尿與膽固醇三藥要同用。「覆診時我問醫生怎樣才會好？醫生說，做運動吧。」

陸先生五年前在公園運動時，突然心肌梗塞，入院「通波仔」兩個，但三個月後卻又輕微中風。幸好活動能力沒大受影響，但最記得再學行路，落樓梯的第一步最辛苦。

「最初是難行的，因為精神狀態不好，做什麼都差一點，但慢慢會好的。這些步行動作，以我們這年紀來說，做來都索氣的，但時常做便會習慣。」現年六十九歲的他說，步行三年來，身體狀態一年比一年恢復，覆診時知道病情穩定，平日看醫生的次數亦減少了，令他對運動的信心更大。「一把年紀，最好早少少下車，步行一會」是他現在的運動心得。

香港復康會社區復康網絡註冊社工黃德康指，病人步行小組自開始至三年來，參與病人可說來自四方八面，由心臟科、糖尿病科等長期慢性疾病之外，也有情緒病患者參與。雖然步行看來簡單，但只要在步行時細心加入難度，對他們體能的挑戰也不少。現在小組由病友自己領課，如何讓病友們更有信心，行得「落力」一點，還是病患同路人的體會最深。

如果想參加嘅
7:30，尖沙咀碼頭見

人多嘅話，直接上大馬路行
帶領全地區一個休閒，舒適嘅環境
有賴大家向市民推廣健康信息

你今日行咗未呀

推

香港復康會社區復康網絡註冊社工黃德康指，病人步行小組自開始至三年來，參與病人可說來自四方八面，由心臟科、糖尿病科等長期慢性疾病之外，也有情緒病患者參與。雖然步行看來簡單，但只要在步行時細心加入難度，對他們體能的挑戰也不少。現在小組由病友自己領課，如何讓病友們更有信心，行得「落力」一點，還是病患同路人的體會最深。

行路減肥，又簡單
大家記得參與呀

今日落雨絲滑
著咩鞋好呢

全民運動
提升市民運動意識

我地慢慢行
咩鞋都得

健康，安全最重要

小心比人告你計劃非法集會呀巴打 嗱我就唔識你嘅 我唔會響應你嘅號召 不過我都咁上下時間收工 一陣撞岩一齊行我都冇辦法 唔通唔比你行咩 其他巴打都唔好理佢呀 多過3個人就係非法集會

另外想問tst有咩好食 想食飽先做運動 邊到附近多好野食

收咗工嘅可以一齊行
大家一齊係彌敦道推廣運動意識呀

如果咁啱見到有人玩緊連登咪吹下水囉

搭訕好似唔犯法嘅

尖咀碼頭就M記啦
或者附近商場food court

嗱 我地就只係行路姐
大家都唔識大家
咁岩想推廣運動意識姐
8月2全民運動日
我地幫政府推廣運動，好正常

推呀

運動好重要架
日日做，身體強健

地鐵塞咗行唔到
可以點？

行路身體好！

share比大家

要返工嘅收工可以嚟
可以隨時加入

我地好和平，非暴力
只係想將運動文化帶到成條路

日日運動身體好

岩呀

行路好
身體好

我由中環慢慢行緊去添馬

行旺角安全d

食得多雞彈，難忘唔到種味道

正呀

大家要返工，和理非，驚危險嘅朋友

記得嚟推廣運動呀

記住
我地三唔識七，但太多人行唔到
唯有行大馬路

廣傳比要返工又想支持運動嘅朋友

星期六日
東鐵好多遊客拖晒篋
大家唔好阻到佢哋

岩呀

旺角好多人好多車
又多遊客又多鋪頭

大家要好好推廣運動意識呀
咩運動都係啦

支持參與和平運動,增加民眾支持

希望大家廣傳

我需要支持

瞓夠就join

推呀

推到返工嘅人見到

各位
地鐵已經比人阻塞
係時候係街度推廣運動啦

少搭車，多行路

支持

放工唔遊地鐵河就黎行下路啦

岩呀
健康
活力都市

支持！不過要夜啲先到到